<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" >
 -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:federal:lei:2017-02-23;13416"/>
    <DataAssinatura>
23/02/2017</DataAssinatura>
<PathOrigem>
/home/basis/Repositories/PR/arquivos/normas_legais/teste_legado/L13416.htm</PathOrigem>
</Metadado>
      <ProjetoNorma>
<Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">
 LEI Nº 13.416, DE 23 DE FEVEREIRO DE 2017. </Epigrafe>
		  <Ementa id="ementa">
Conversão da Medida Provisória nº 745, de 2016 Autoriza o Banco Central do Brasil a adquirir papel-moeda e moeda metálica fabricados fora do País por fornecedor estrangeiro.</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo">
<p>
    O PRESIDENTE DA REPÚBLICA Faço saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:  </p>
</Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao>
<Artigo id="art1">
                                    <Rotulo>
Art. 1º</Rotulo>
                        <Caput id="art1_cpt">
                                                <p>
    Fica autorizado o Banco Central do Brasil a adquirir papel-moeda e moeda metálica fabricados fora do País por fornecedor estrangeiro, com o objetivo de abastecer o meio circulante nacional, observado o disposto na Lei nº 8.666, de 21 de junho de 1993 .  </p>
                      </Caput>
<Paragrafo id="art1_par1u">
                                    <Rotulo>
Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    As aquisições referidas no caput obedecerão a cronograma fixado pelo Banco Central do Brasil para cada exercício financeiro, observadas as diretrizes estabelecidas pelo Conselho Monetário Nacional.  </p>
                      </Paragrafo>
          </Artigo>
<Artigo id="art2">
                                    <Rotulo>
Art. 2º</Rotulo>
                        <Caput id="art2_cpt">
                                                <p>
    A inviabilidade ou fundada incerteza quanto ao atendimento, pela Casa da Moeda do Brasil, da demanda por meio circulante ou do cronograma para seu abastecimento, em cada exercício financeiro, caracteriza situação de emergência, para efeito de aquisição de papel-moeda e de moeda metálica de fabricantes estrangeiros, na forma do inciso IV do caput do art. 24 da Lei nº 8.666, de 21 de junho de 1993 .  </p>
                      </Caput>
<Paragrafo id="art2_par1">
                                    <Rotulo>
§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Caracterizam a inviabilidade ou fundada incerteza de que trata o caput :  </p>
            <Inciso id="art2_par1_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    o atraso acumulado de 15% (quinze por cento) das quantidades contratadas, por denominação, de papel-moeda ou de moeda metálica; e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art2_par1_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    outras hipóteses de descumprimento de cláusula contratual, devidamente justificadas, que tornem inviável o atendimento da demanda por meio circulante ou do cronograma para seu abastecimento.  </p>
                      </Inciso>
          </Paragrafo>
<Paragrafo id="art2_par2">
                                    <Rotulo>
§ 2º</Rotulo>
            <p>
    Para fins da caracterização da situação de emergência de que trata este artigo, o Banco Central do Brasil fica obrigado a enviar o Programa Anual de Produção à Casa da Moeda do Brasil, até 31 de agosto de cada ano, no qual serão indicadas as projeções de demandas de papel-moeda e de moeda metálica para o exercício financeiro seguinte.  </p>
                      </Paragrafo>
          </Artigo>
<Artigo id="art3">
                                    <Rotulo>
Art. 3º</Rotulo>
                        <Caput id="art3_cpt">
                                                <p>
    Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação.  </p>
                      </Caput>
          </Artigo>
</Articulacao>
        </Norma>
</ProjetoNorma>
          </LexML>
