<LexML xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 ../xsd/lexml-br-rigido.xsd" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns="http://www.lexml.gov.br/1.0">
      <!--       xsi:schemaLocation="http://www.lexml.gov.br/1.0 http://projeto.lexml.gov.br/esquemas/lexml-br-rigido.xsd" >
 -->
      <Metadado>
      <Identificacao URN="urn:lex:br:federal:lei:2017-01-10;13414"/>
    <DataAssinatura>
10/01/2017</DataAssinatura>
<PathOrigem>
/home/basis/Repositories/PR/arquivos/normas_legais/teste_legado/L13414.htm</PathOrigem>
</Metadado>
      <ProjetoNorma>
<Norma>
          <ParteInicial>
      <Epigrafe id="epigrafe">
 LEI Nº 13.414, DE 10 DE JANEIRO DE 2017. </Epigrafe>
		  <Ementa id="ementa">
Estima a receita e fixa a despesa da União para o exercício financeiro de 2017. O PRESIDENTE DA CÂMARA DOS DEPUTADOS, no exercício do cargo de PRESIDENTE DA REPÚBLICA. Faço saber que o Congresso Nacional decreta e eu sanciono a seguinte Lei:</Ementa>
      <Preambulo id="preambulo">
</Preambulo>
    </ParteInicial>
          <Articulacao>
<Capitulo id="cap1">
                                    <Rotulo>
CAPÍTULO I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DAS DISPOSIÇÕES PRELIMINARES  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art1">
                                    <Rotulo>
Art. 1º</Rotulo>
                        <Caput id="art1_cpt">
                                                <p>
    Esta Lei estima a receita da União para o exercício financeiro de 2017 no montante de R$ 3.505.458.268.409,00 (três trilhões, quinhentos e cinco bilhões, quatrocentos e cinquenta e oito milhões, duzentos e sessenta e oito mil, quatrocentos e nove reais) e fixa a despesa em igual valor, compreendendo, nos termos do art. 165, § 5º, da Constituição :  </p>
            <Inciso id="art1_cpt_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    o Orçamento Fiscal referente aos Poderes da União, seus fundos, órgãos e entidades da Administração Pública Federal direta e indireta, inclusive fundações instituídas e mantidas pelo Poder Público;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art1_cpt_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    o Orçamento da Seguridade Social, abrangendo todas as entidades e órgãos a ela vinculados, da Administração Pública Federal direta e indireta, bem como os fundos e fundações instituídos e mantidos pelo Poder Público; e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art1_cpt_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    o Orçamento de Investimento das empresas em que a União, direta ou indiretamente, detém a maioria do capital social com direito a voto.  </p>
                      </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo>
<Capitulo id="cap2">
                                    <Rotulo>
CAPÍTULO II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DOS ORÇAMENTOS FISCAL E DA SEGURIDADE SOCIAL  </NomeAgrupador>
            <Secao id="cap2_sec1">
                                    <Rotulo>
Seção I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Da Estimativa da Receita  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art2">
                                    <Rotulo>
Art. 2º</Rotulo>
                        <Caput id="art2_cpt">
                                                <p>
    A receita total estimada nos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social é R$ 3.415.431.200.238,00 (três trilhões, quatrocentos e quinze bilhões, quatrocentos e trinta e um milhões, duzentos mil, duzentos e trinta e oito reais), incluindo a proveniente da emissão de títulos destinada ao refinanciamento da dívida pública federal, interna e externa, em observância ao disposto no art. 5º, § 2º, da Lei Complementar nº 101, de 4 de maio de 2000, Lei de Responsabilidade Fiscal - LRF , na forma detalhada nos Anexos a que se referem os incisos I e VIII do art. 10 desta Lei e assim distribuída:  </p>
            <Inciso id="art2_cpt_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    Orçamento Fiscal: R$ 1.800.923.807.399,00 (um trilhão, oitocentos bilhões, novecentos e vinte e três milhões, oitocentos e sete mil, trezentos e noventa e nove reais), excluída a receita de que trata o inciso III deste artigo;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art2_cpt_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    Orçamento da Seguridade Social: R$ 668.099.666.174,00 (seiscentos e sessenta e oito bilhões, noventa e nove milhões, seiscentos e sessenta e seis mil, cento e setenta e quatro reais); e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art2_cpt_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    Refinanciamento da dívida pública federal: R$ 946.407.726.665,00 (novecentos e quarenta e seis bilhões, quatrocentos e sete milhões, setecentos e vinte e seis mil, seiscentos e sessenta e cinco reais), constantes do Orçamento Fiscal.  </p>
                      </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
          </Secao>
<Secao id="cap2_sec2">
                                    <Rotulo>
Seção II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Da Fixação da Despesa  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art3">
                                    <Rotulo>
Art. 3º</Rotulo>
                        <Caput id="art3_cpt">
                                                <p>
    A despesa total fixada nos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social é de R$ 3.415.431.200.238,00 (três trilhões, quatrocentos e quinze bilhões, quatrocentos e trinta e um milhões, duzentos mil, duzentos e trinta e oito reais), incluindo a relativa ao refinanciamento da dívida pública federal, interna e externa, em observância ao disposto no art. 5º, § 2º, da LRF , na forma detalhada entre os órgãos orçamentários no Anexo II desta Lei e assim distribuída:  </p>
            <Inciso id="art3_cpt_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    Orçamento Fiscal: R$ 1.520.597.719.222,00 (um trilhão, quinhentos e vinte bilhões, quinhentos e noventa e sete milhões, setecentos e dezenove mil, duzentos e vinte e dois reais), excluídas as despesas de que trata o inciso III;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art3_cpt_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    Orçamento da Seguridade Social: R$ 948.425.754.351,00 (novecentos e quarenta e oito bilhões, quatrocentos e vinte e cinco milhões, setecentos e cinquenta e quatro mil, trezentos e cinquenta e um reais); e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art3_cpt_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    Refinanciamento da dívida pública federal: R$ 946.407.726.665,00 (novecentos e quarenta e seis bilhões, quatrocentos e sete milhões, setecentos e vinte e seis mil, seiscentos e sessenta e cinco reais), constantes do Orçamento Fiscal.  </p>
                      </Inciso>
          </Caput>
<Paragrafo id="art3_par1u">
                                    <Rotulo>
Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    Do montante fixado no inciso II deste artigo, a parcela de R$ 280.326.088.177,00 (duzentos e oitenta bilhões, trezentos e vinte e seis milhões, oitenta e oito mil, cento e setenta e sete reais) será custeada com recursos do Orçamento Fiscal.  </p>
                      </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao>
<Secao id="cap2_sec3">
                                    <Rotulo>
Seção III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Da Autorização para a Abertura de Créditos Suplementares  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art4">
                                    <Rotulo>
Art. 4º</Rotulo>
                        <Caput id="art4_cpt">
                                                <p>
    Fica autorizada a abertura de créditos suplementares para o aumento de dotações autorizadas por esta Lei, desde que compatíveis com a obtenção da meta de resultado primário fixada na lei de diretrizes orçamentárias e com os limites de despesas primárias, e que sejam observados o disposto no parágrafo único do art. 8º da Lei de Responsabilidade Fiscal e as seguintes condições:  </p>
            <Inciso id="art4_cpt_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    para suplementação de despesas classificadas com “RP 0”:  </p>
            <Alinea id="art4_cpt_inc1_ali1">
                                    <Rotulo>
a)</Rotulo>
            <p>
    destinadas à Contribuição da União, de suas Autarquias e Fundações para o custeio do Regime de Previdência dos Servidores Públicos Federais, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc1_ali1_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações consignadas a essas despesas;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali1_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações classificadas com “RP 1” e “RP 2”, até o limite de 20% (vinte por cento);  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali1_ite3">
                                    <Rotulo>
3.</Rotulo>
            <p>
    reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal ; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali1_ite4">
                                    <Rotulo>
4.</Rotulo>
            <p>
    superávit financeiro apurado no balanço patrimonial do exercício de 2016, nos termos do art. 43, §§ 1º, inciso I , e 2º, da Lei nº 4.320, de 1964 .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc1_ali2">
                                    <Rotulo>
b)</Rotulo>
            <p>
    relativas ao serviço da dívida, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc1_ali2_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    superávit financeiro apurado no balanço patrimonial do exercício de 2016;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali2_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações consignadas ao GND 2 ou GND 6;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali2_ite3">
                                    <Rotulo>
3.</Rotulo>
            <p>
    reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali2_ite4">
                                    <Rotulo>
4.</Rotulo>
            <p>
    excesso de arrecadação de participações e dividendos pagos por entidades integrantes da Administração Pública Federal indireta;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali2_ite5">
                                    <Rotulo>
5.</Rotulo>
            <p>
    excesso de arrecadação oriundo da transferência do resultado positivo do Banco Central do Brasil; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali2_ite6">
                                    <Rotulo>
6.</Rotulo>
            <p>
    operações de créditos realizadas por meio da emissão de títulos de responsabilidade do Tesouro Nacional.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc1_ali3">
                                    <Rotulo>
c)</Rotulo>
            <p>
    nas ações destinadas à execução da Política de Garantia de Preços Mínimo e à Formação e Administração de Estoques Reguladores e Estratégicos de Produtos Agropecuários, mediante a utilização de recursos provenientes de anulação de dotações que lhes tenham sido consignadas;  </p>
                      </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc1_ali4">
                                    <Rotulo>
d)</Rotulo>
            <p>
    no caso de transferências aos fundos constitucionais de financiamento do Norte, Nordeste e Centro-Oeste, nos termos da Lei nº 7.827, de 27 de setembro de 1989 , com recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc1_ali4_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações que lhe tenham sido consignadas; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali4_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    excesso de arrecadação ou superávit financeiro de fontes que tenham vinculação constitucional ou legal.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc1_ali5">
                                    <Rotulo>
e)</Rotulo>
            <p>
    em cada subtítulo, exceto os constantes das demais alíneas deste inciso, até o limite de 20% (vinte por cento) do respectivo valor, mediante a utilização de recursos provenientes:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc1_ali5_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    de anulação de dotações, limitada a 20% (vinte por cento) do valor do subtítulo objeto da anulação;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali5_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    da reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal ; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc1_ali5_ite3">
                                    <Rotulo>
3.</Rotulo>
            <p>
    de superávit financeiro apurado no balanço patrimonial do exercício de 2016, nos termos do art. 43, §§ 1º, inciso I , e 2º, da Lei nº 4.320, de 1964 .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
          </Inciso>
<Inciso id="art4_cpt_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    para suplementação de despesas classificadas com “RP 1”, desde que a necessidade tenha sido demonstrada no relatório de avaliação de receitas e despesas primárias, elaborado em cumprimento ao art. 9º da Lei de Responsabilidade Fiscal e à Lei de Diretrizes Orçamentárias para 2017, na forma do Quadro 9 - Demonstrativo dos Resultados Primário e Nominal do Governo Central, integrante desta Lei:  </p>
            <Alinea id="art4_cpt_inc2_ali1">
                                    <Rotulo>
a)</Rotulo>
            <p>
    constante de item do Quadro 9 referido neste inciso, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc2_ali1_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação de até 20% (vinte por cento) das dotações consignadas em “RP 1&quot;;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc2_ali1_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações classificadas com “RP 2”, observado o limite disposto no inciso III, “f”, 1, deste artigo;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc2_ali1_ite3">
                                    <Rotulo>
3.</Rotulo>
            <p>
    reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal ; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc2_ali1_ite4">
                                    <Rotulo>
4.</Rotulo>
            <p>
    superávit financeiro apurado no balanço patrimonial do exercício de 2016, nos termos do art. 43, §§ 1º, inciso I , e 2º, da Lei nº 4.320, de 1964 .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc2_ali2">
                                    <Rotulo>
b)</Rotulo>
            <p>
    no caso de transferências aos Estados, ao Distrito Federal e aos Municípios; de despesas do Fundo de Amparo ao Trabalhador – FAT; e de complemento da atualização monetária do saldo do Fundo de Garantia do Tempo de Serviço – FGTS, com recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc2_ali2_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações que lhes tenham sido consignadas; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc2_ali2_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    excesso de arrecadação ou superávit financeiro de fontes que tenham vinculação constitucional ou legal.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc2_ali3">
                                    <Rotulo>
c)</Rotulo>
            <p>
    nos grupos de natureza de despesa “3 - Outras Despesas Correntes”, “4 - Investimentos” e “5 - Inversões Financeiras”, no âmbito:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc2_ali3_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    do mesmo subtítulo objeto da suplementação, mediante a utilização de recursos provenientes da anulação de dotações consignadas a esses grupos; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc2_ali3_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    das ações destinadas à execução da Política de Garantia de Preços Mínimos e à Formação e Administração de Estoques Reguladores e Estratégicos de Produtos Agropecuários, mediante a utilização de recursos provenientes de anulação de dotações que lhes tenham sido consignadas.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc2_ali4">
                                    <Rotulo>
d)</Rotulo>
            <p>
    que decorram de variação cambial, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc2_ali4_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação parcial de dotações, limitada a 30% (trinta por cento) do valor do subtítulo objeto da anulação; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc2_ali4_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    da reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
          </Inciso>
<Inciso id="art4_cpt_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    para suplementação de despesas classificadas com “RP 2”:  </p>
            <Alinea id="art4_cpt_inc3_ali1">
                                    <Rotulo>
a)</Rotulo>
            <p>
    nos subtítulos das ações relativas às contribuições, anuidades e integralizações de cotas, constantes dos programas “0910 - Operações Especiais: Gestão da Participação em Organismos e Entidades Nacionais e Internacionais” e “0913 - Operações Especiais - Participação do Brasil em Organismos Financeiros Internacionais”, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc3_ali1_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações orçamentárias contidas em subtítulos das referidas ações; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali1_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    constantes dos grupos de natureza de despesa “3 - Outras Despesas Correntes”, “4 - Investimentos” e “5 - Inversões Financeiras” de outros subtítulos, até o limite de 20% (vinte por cento) da soma dessas dotações, no âmbito de cada subtítulo.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc3_ali2">
                                    <Rotulo>
b)</Rotulo>
            <p>
    com o projeto de Desenvolvimento e Implantação do Sistema de Processo Judicial Eletrônico - PJe, no âmbito dos órgãos do Poder Judiciário, mediante a utilização de recursos provenientes da anulação de dotações que lhe tenham sido consignadas, na mesma ou em outra unidade orçamentária;  </p>
                      </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc3_ali3">
                                    <Rotulo>
c)</Rotulo>
            <p>
    relativas à subfunção defesa civil, no âmbito do Ministério da Integração Nacional, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc3_ali3_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação de dotações consignadas a ações compreendidas nessa subfunção; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali3_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    anulação parcial de dotações, limitada a 30% (trinta por cento) do valor do subtítulo objeto da anulação.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc3_ali4">
                                    <Rotulo>
d)</Rotulo>
            <p>
    nos grupos de natureza de despesa “3 - Outras Despesas Correntes”, “4 - Investimentos” e “5 - Inversões Financeiras”, no âmbito:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc3_ali4_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    do mesmo subtítulo objeto da suplementação, mediante a utilização de recursos provenientes da anulação de dotações consignadas a esses grupos;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali4_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    da Fundação Joaquim Nabuco, do Instituto Nacional de Educação de Surdos, do Instituto Benjamin Constant, do Colégio Pedro II, das Instituições Federais de Ensino Superior, dos Hospitais Universitários, da Empresa Brasileira de Serviços Hospitalares, e das instituições que compõem a Rede Federal de Educação Profissional, Científica e Tecnológica, integrantes do Ministério da Educação, mediante a utilização de recursos provenientes de anulação de até 50% (cinquenta por cento) do total das dotações orçamentárias consignadas a esses grupos de natureza de despesa no âmbito de cada uma das unidades orçamentárias; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali4_ite3">
                                    <Rotulo>
3.</Rotulo>
            <p>
    do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - CNPq, do Fundo Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - FNDCT, das Instituições Científicas e Tecnológicas, assim definidas no art. 2º, inciso V, da Lei nº 10.973, de 2 de dezembro de 2004 , e das instituições de pesquisa integrantes da administração direta do Ministério da Ciência, Tecnologia, Inovações e Comunicações, mediante a utilização de recursos provenientes de anulação de até 30% (trinta por cento) do total das dotações orçamentárias consignadas a esses grupos de natureza de despesa no âmbito de cada uma das unidades orçamentárias.  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc3_ali5">
                                    <Rotulo>
e)</Rotulo>
            <p>
    que decorram de variação cambial, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc3_ali5_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação parcial de dotações, limitada a 30% (trinta por cento) do valor do subtítulo objeto da anulação; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali5_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    da reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc3_ali6">
                                    <Rotulo>
f)</Rotulo>
            <p>
    em cada subtítulo, exceto os constantes das demais alíneas deste inciso, até o limite de 20% (vinte por cento) do respectivo valor, mediante a utilização de recursos provenientes:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc3_ali6_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    de anulação parcial de dotações, limitada a 20% (vinte por cento) do valor do subtítulo objeto da anulação;  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali6_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    da reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc3_ali6_ite3">
                                    <Rotulo>
3.</Rotulo>
            <p>
    de superávit financeiro apurado no balanço patrimonial do exercício de 2016, nos termos do art. 43, §§ 1º, inciso I , e 2º, da Lei nº 4.320, de 1964 .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
          </Inciso>
<Inciso id="art4_cpt_inc4">
                                    <Rotulo>
IV –</Rotulo>
            <p>
    para atendimento de despesas classificadas com “RP 3”:  </p>
            <Alinea id="art4_cpt_inc4_ali1">
                                    <Rotulo>
a)</Rotulo>
            <p>
    em cada subtítulo, mediante o remanejamento de até 20% (vinte por cento) do montante das dotações consignadas ao Programa de Aceleração do Crescimento;  </p>
                      </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc4_ali2">
                                    <Rotulo>
b)</Rotulo>
            <p>
    nos grupos de natureza de despesa “3 - Outras Despesas Correntes”, “4 - Investimentos” e “5 - Inversões Financeiras”, mediante a utilização de recursos provenientes da anulação de dotações consignadas a esses grupos, no âmbito do mesmo subtítulo objeto da suplementação;  </p>
                      </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc4_ali3">
                                    <Rotulo>
c)</Rotulo>
            <p>
    que decorram de variação cambial, exceto para as situações previstas na alínea “d” deste inciso, mediante a utilização de recursos provenientes de:  </p>
            <Item id="art4_cpt_inc4_ali3_ite1">
                                    <Rotulo>
1.</Rotulo>
            <p>
    anulação parcial de dotações, limitada a 30% (trinta por cento) do valor do subtítulo objeto da anulação; e  </p>
                      </Item>
<Item id="art4_cpt_inc4_ali3_ite2">
                                    <Rotulo>
2.</Rotulo>
            <p>
    da reserva de contingência, inclusive à conta de recursos próprios e vinculados, observado o disposto no art. 5º, inciso III, da Lei de Responsabilidade Fiscal .  </p>
                      </Item>
          </Alinea>
<Alinea id="art4_cpt_inc4_ali4">
                                    <Rotulo>
d)</Rotulo>
            <p>
    nos subtítulos aos quais foram alocadas receitas de operações de crédito previstas nesta Lei, mediante a utilização de recursos decorrentes da variação cambial incidentes sobre os valores alocados; e  </p>
                      </Alinea>
          </Inciso>
<Inciso id="art4_cpt_inc5">
                                    <Rotulo>
V –</Rotulo>
            <p>
    para a recomposição do valor dos subtítulos integrantes desta Lei até o limite dos valores que constam do respectivo Projeto, mediante a anulação de dotações orçamentárias.  </p>
                      </Inciso>
          </Caput>
<Paragrafo id="art4_par1">
                                    <Rotulo>
§ 1º</Rotulo>
            <p>
    Considera-se compatível com a obtenção da meta de resultado primário fixada na Lei de Diretrizes Orçamentárias a abertura de créditos suplementares relativos a despesas primárias cujo aumento tenha sido previsto no relatório de avaliação de receitas e despesas primárias elaborado em cumprimento ao art. 9º da LRF e à Lei de Diretrizes Orçamentárias para 2017, observado o detalhamento dos itens do Quadro 9 - Demonstrativo dos Resultados Primário e Nominal do Governo Central, integrante desta Lei.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par2">
                                    <Rotulo>
§ 2º</Rotulo>
            <p>
    O Poder Executivo deverá demonstrar, no primeiro relatório de avaliação de receitas e despesas primárias do exercício de 2017, os limites individualizados para pagamentos de despesas primárias, nos termos da legislação vigente, indicando a metodologia e a memória de cálculo.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par3">
                                    <Rotulo>
§ 3º</Rotulo>
            <p>
    Em observância aos limites de despesa primária autorizada a que se refere o § 2º deste artigo, a abertura de créditos suplementares para o atendimento de despesas primárias à conta de fontes financeiras impõe o cancelamento de despesas primárias em valor correspondente, que deverá ser demonstrado em anexo específico, sem prejuízo das demais condições estabelecidas neste artigo.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par4">
                                    <Rotulo>
§ 4º</Rotulo>
            <p>
    Os limites de que trata as alíneas “e” do inciso I e “f” do inciso III do caput deste artigo poderão ser ampliados em até 10% (dez por cento), quando o remanejamento ocorrer entre ações do mesmo programa no âmbito de cada órgão orçamentário, podendo ser consideradas como integrantes do referido órgão as unidades orçamentárias sob a sua supervisão.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par5">
                                    <Rotulo>
§ 5º</Rotulo>
            <p>
    A autorização de que trata este artigo fica condicionada à publicação, até o dia 15 de dezembro de 2017, do ato de abertura do crédito suplementar, exceto para as despesas previstas nos incisos I, alíneas “a” e “b”, e II do caput deste artigo, caso em que a publicação poderá ocorrer até 31 de dezembro de 2017.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par6">
                                    <Rotulo>
§ 6º</Rotulo>
            <p>
    Na abertura dos créditos de que trata este artigo, poderão ser incluídos grupos de natureza de despesa além dos já contemplados no respectivo subtítulo, desde que compatíveis com a finalidade da ação orçamentária correspondente.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par7">
                                    <Rotulo>
§ 7º</Rotulo>
            <p>
    Somente poderão ser cancelados valores incluídos ou acrescidos em decorrência da aprovação de emendas individuais e de bancada estadual, classificadas respectivamente com “RP 6” e “RP 7”, quando cumulativamente:  </p>
            <Inciso id="art4_par7_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    houver solicitação do autor da emenda ou indicação do Poder Legislativo;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art4_par7_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    suplementar programação constante desta Lei, no mesmo RP, que tenha sido incluída ou tenha sofrido acréscimo em decorrência de emenda apresentada pelo autor referido no inciso I deste parágrafo;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art4_par7_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    houver impedimento técnico ou legal à execução da programação orçamentária que se pretenda cancelar, ou, na ausência de impedimento, promover-se o remanejamento entre grupos de natureza da despesa, no âmbito da mesma emenda; e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art4_par7_inc4">
                                    <Rotulo>
IV –</Rotulo>
            <p>
    for preservado o montante de recursos orçamentários destinados a ações e serviços públicos de saúde.  </p>
                      </Inciso>
          </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par8">
                                    <Rotulo>
§ 8º</Rotulo>
            <p>
    Se não houver deliberação no prazo legal de projeto de lei de crédito adicional sobre programação incluída ou acrescida por emenda individual, encaminhado nos termos do inciso III do § 14 do art. 166 da Constituição , as programações constantes do projeto de crédito que integrem esta Lei poderão ser remanejadas nos termos do § 7º deste artigo, devendo a solicitação a que se refere o inciso I daquele parágrafo ocorrer até 30 de novembro de 2017.  </p>
                      </Paragrafo>
<Paragrafo id="art4_par9">
                                    <Rotulo>
§ 9º</Rotulo>
            <p>
    Os remanejamentos decorrentes do disposto nos §§ 7º e 8º deverão possibilitar a identificação da emenda e do respectivo autor, quando da execução das programações objeto de suplementação.  </p>
                      </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao>
          </Capitulo>
<Capitulo id="cap3">
                                    <Rotulo>
CAPÍTULO III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DO ORÇAMENTO DE INVESTIMENTO  </NomeAgrupador>
            <Secao id="cap3_sec1">
                                    <Rotulo>
Seção I</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Das Fontes de Financiamento  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art5">
                                    <Rotulo>
Art. 5º</Rotulo>
                        <Caput id="art5_cpt">
                                                <p>
    As fontes de recursos para financiamento das despesas do Orçamento de Investimento somam R$ 90.027.068.171,00 (noventa bilhões, vinte e sete milhões, sessenta e oito mil, cento e setenta e um reais), conforme especificadas no Anexo III desta Lei .  </p>
                      </Caput>
          </Artigo>
          </Secao>
<Secao id="cap3_sec2">
                                    <Rotulo>
Seção II</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Da Fixação da Despesa  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art6">
                                    <Rotulo>
Art. 6º</Rotulo>
                        <Caput id="art6_cpt">
                                                <p>
    A despesa do Orçamento de Investimento é fixada em R$ 90.027.068.171,00 (noventa bilhões, vinte e sete milhões, sessenta e oito mil, cento e setenta e um reais), cuja distribuição por órgão orçamentário consta do Anexo IV desta Lei .  </p>
                      </Caput>
          </Artigo>
          </Secao>
<Secao id="cap3_sec3">
                                    <Rotulo>
Seção III</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    Da Autorização para a Abertura de Créditos Suplementares  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art7">
                                    <Rotulo>
Art. 7º</Rotulo>
                        <Caput id="art7_cpt">
                                                <p>
    Fica o Poder Executivo autorizado a abrir créditos suplementares, observados os limites e condições estabelecidos neste artigo, desde que as alterações promovidas na programação orçamentária estejam de acordo com a meta de resultado primário estabelecida para o exercício de 2017, vigente na data da publicação do ato de abertura do crédito, para as seguintes finalidades:  </p>
            <Inciso id="art7_cpt_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    suplementação de subtítulo, exceto os relativos às programações de que trata o inciso IV deste artigo, até o limite de 30% (trinta por cento) do respectivo valor, constante desta Lei, mediante geração adicional de recursos, anulação de dotações orçamentárias da mesma empresa ou aporte de recursos da empresa controladora;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art7_cpt_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    atendimento de despesas relativas a ações em execução no exercício de 2017, mediante a utilização, em favor da correspondente empresa e da respectiva programação, de saldo de recursos do Tesouro Nacional repassados em exercícios anteriores ou inscritos em restos a pagar no âmbito dos Orçamentos Fiscal ou da Seguridade Social;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art7_cpt_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    realização das correspondentes alterações no Orçamento de Investimento, decorrentes da abertura de créditos suplementares ou especiais aos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social; e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art7_cpt_inc4">
                                    <Rotulo>
IV –</Rotulo>
            <p>
    suplementação das programações contempladas no PAC, classificadas com os identificadores de resultado primário “3” ou “5”, mediante geração adicional de recursos ou anulação de dotações orçamentárias desse Programa com os respectivos identificadores constantes do Orçamento de que trata este Capítulo, no âmbito da mesma empresa.  </p>
                      </Inciso>
          </Caput>
<Paragrafo id="art7_par1u">
                                    <Rotulo>
Parágrafo único.</Rotulo>
            <p>
    A autorização de que trata este artigo fica condicionada à publicação, até 15 de dezembro de 2017, do ato de abertura do crédito suplementar.  </p>
                      </Paragrafo>
          </Artigo>
          </Secao>
          </Capitulo>
<Capitulo id="cap4">
                                    <Rotulo>
CAPÍTULO IV</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DA AUTORIZAÇÃO PARA CONTRATAÇÃO DE OPERAÇÕES DE CRÉDITO E EMISSÃO DE TÍTULOS DA DÍVIDA AGRÁRIA  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art8">
                                    <Rotulo>
Art. 8º</Rotulo>
                        <Caput id="art8_cpt">
                                                <p>
    Em cumprimento ao disposto no art. 32, § 1º, inciso I, da LRF , ficam autorizadas a contratação das operações de crédito incluídas nesta Lei e a emissão de Títulos de Responsabilidade do Tesouro Nacional para o atendimento das despesas que, de acordo com a legislação vigente, possam ser financiadas com essa receita, sem prejuízo do que estabelece o art. 52, inciso V, da Constituição , no que se refere às operações de crédito externas.  </p>
                      </Caput>
          </Artigo>
<Artigo id="art9">
                                    <Rotulo>
Art. 9º</Rotulo>
                        <Caput id="art9_cpt">
                                                <p>
    Fica o Poder Executivo autorizado a emitir até 27.623.774 (vinte e sete milhões, seiscentos e vinte e três mil, setecentos e setenta e quatro) Títulos da Dívida Agrária para atender ao programa de reforma agrária no exercício de 2017, nos termos do § 4º do art. 184 da Constituição , vedada a emissão com prazos decorridos ou inferiores a 2 (dois) anos.  </p>
                      </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo>
<Capitulo id="cap5">
                                    <Rotulo>
CAPÍTULO V</Rotulo>
            <NomeAgrupador>
    DAS DISPOSIÇÕES FINAIS  </NomeAgrupador>
            <Artigo id="art10">
                                    <Rotulo>
Art. 10.</Rotulo>
                        <Caput id="art10_cpt">
                                                <p>
     Integram esta Lei os seguintes Anexos , incluindo os mencionados nos arts. 2º, 3º, 5º e 6º desta Lei:  </p>
            <Inciso id="art10_cpt_inc1">
                                    <Rotulo>
I –</Rotulo>
            <p>
    receita estimada nos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social, por categoria econômica, discriminadas segundo a origem dos recursos;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc2">
                                    <Rotulo>
II –</Rotulo>
            <p>
    distribuição da despesa fixada nos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social, por órgão orçamentário;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc3">
                                    <Rotulo>
III –</Rotulo>
            <p>
    discriminação das fontes de financiamento do Orçamento de Investimento;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc4">
                                    <Rotulo>
IV –</Rotulo>
            <p>
    distribuição da despesa fixada no Orçamento de Investimento, por órgão orçamentário;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc5">
                                    <Rotulo>
V –</Rotulo>
            <p>
    autorizações específicas de que trata o art. 169, § 1º, inciso II, da Constituição , relativas a despesas com pessoal e encargos sociais;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc6">
                                    <Rotulo>
VI –</Rotulo>
            <p>
    relação dos subtítulos relativos a obras e serviços com indícios de irregularidades graves, informada pelo Tribunal de Contas da União;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc7">
                                    <Rotulo>
VII –</Rotulo>
            <p>
    quadros orçamentários consolidados;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc8">
                                    <Rotulo>
VIII –</Rotulo>
            <p>
    discriminação das receitas dos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc9">
                                    <Rotulo>
IX –</Rotulo>
            <p>
    discriminação da legislação da receita e da despesa dos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social;  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc10">
                                    <Rotulo>
X –</Rotulo>
            <p>
    programa de trabalho das unidades orçamentárias e detalhamento dos créditos orçamentários dos Orçamentos Fiscal e da Seguridade Social; e  </p>
                      </Inciso>
<Inciso id="art10_cpt_inc11">
                                    <Rotulo>
XI –</Rotulo>
            <p>
    programa de trabalho das unidades orçamentárias e detalhamento dos créditos orçamentários do Orçamento de Investimento.  </p>
                      </Inciso>
          </Caput>
          </Artigo>
<Artigo id="art11">
                                    <Rotulo>
Art. 11.</Rotulo>
                        <Caput id="art11_cpt">
                                                <p>
    Esta Lei entra em vigor na data de sua publicação.  </p>
                      </Caput>
          </Artigo>
          </Capitulo>
</Articulacao>
        </Norma>
</ProjetoNorma>
          </LexML>
